---
date: 2023-12-23T20:59
title: documentación
author: AlbertoVf
tags: ['entorno', 'proyecto', 'documentación']
resume: Documentar un proyecto Python
---

# Documentar un proyecto Python

Documentar el código Python es una buena práctica para hacer tu código más comprensible y fácil de mantener. Python utiliza docstring para documentar funciones, módulos y clases. Además, puedes generar documentación más completa utilizando herramientas como Sphinx. Aquí hay una guía detallada para documentar tu código en Python.

## Docstring

Las docstring son cadenas de documentación que se colocan en la parte superior de un módulo, función o clase. Puedes acceder a ellas utilizando el atributo `__doc__` del objeto.

```python
def suma(a, b):
    """Devuelve la suma de dos números."""
    return a + b
```

> Ejemplo en una función

```python
class Calculadora:
    """Clase que implementa operaciones básicas de una calculadora."""

    def suma(self, a, b):
        """Devuelve la suma de dos números."""
        return a + b
```

> Ejemplo en una clase

### Ejemplo en un módulo

```python
"""Módulo con funciones matemáticas."""

def cuadrado(x):
    """Devuelve el cuadrado de un número."""
    return x ** 2
```

## Sphinx para Documentación Detallada

```bash
pip install sphinx
```

> **Instalación de Sphinx**

```bash
sphinx-quickstart
```

> **Crear un Proyecto de Sphinx:** Este comando te guiará para configurar tu proyecto de Sphinx.

```bash
make html
```

> **Mantener la Documentación Actualizada:** Cada vez que realices cambios en tu código, regenera la documentación con `make html`.
> Generar Documentación HTML: Este comando generará la documentación en formato HTML en el directorio `_build/html`.

```rest
.. automodule:: mi_modulo
    :members:
    :undoc-members:
    :show-inheritance:
```

> **Escribir Documentación en reStructuredText:** Sphinx utiliza reStructuredText para escribir la documentación. Aquí hay un ejemplo de cómo documentar una función:

## Consejos Adicionales

- **Usa Docstring Descriptivas:** Proporciona detalles suficientes en tus docstring para que otros programadores puedan entender cómo utilizar tus funciones o clases.

- **Enlaza a la Documentación en el Código:** Puedes incluir enlaces a la documentación directamente en tu código, utilizando el formato de reStructuredText.

    ```python
    def mi_funcion():
        """
        Para más detalles, consulta :func:`mi_modulo.mi_funcion`.
        """
        pass
    ```

- **Documenta Parámetros y Valores de Retorno:** Describe cada parámetro de entrada y lo que devuelve la función.

- **Utiliza Títulos y Encabezados:** Organiza tu documentación utilizando títulos y encabezados para hacerla más legible.

Documentar tu código de esta manera facilita a otros programadores comprender su propósito y cómo utilizarlo, lo que es fundamental para la colaboración y el mantenimiento del código a lo largo del tiempo.
